\documentclass[10pt,a5paper]{beamer}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newcommand{\siecle}[1]{\textsc{#1}\ieme}

% dingbats
\usepackage{pifont}
\newcommand{\pencil}{\ding{46}}
\newcommand{\scissor}{\ding{34}}
\newcommand{\book}{\ding{43}}

% repeat
\usepackage{forloop}
\newcounter{loopcntr}
\newcommand{\rpt}[2]{%
  \forloop{loopcntr}{0}{\value{loopcntr}<#1}{#2 }%
}

% Remove footer
\setbeamertemplate{footline}[frame number]{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}{}

\newcommand{\card}[8]{
\begin{frame}{#1}%Titre
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
#2%Phrase d'accroche
\end{block}

\begin{block}{}
\begin{tabular}{r l}
\rpt{#3}{\scissor} & Manipulations \\%difficulte
\rpt{#4}{\pencil} & Calculs \\
\rpt{#5}{\book} & Recherche \\
\end{tabular}
\end{block}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
\includegraphics[height=0.5\textheight, width=\textwidth,keepaspectratio]{#6} %fichier image
\caption{#7}%description image
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
#8%contexte historique
\end{frame}}

%TODO prendre la peine de faire une classe un peu propre

\author{Isabelle}
\begin{document}

\card{Peser Jupiter}
	{En observant le mouvement des corps c\'elestes, on peut en d\'eduire certaines de leurs propri\'et\'es telles que la masse, m\^eme si on ne peut pas les mesurer directement.
	
	D\'eterminez la masse de Jupiter.}
	{2}{3}{3}
	{satellites_galileens.png}{Jupiter et les satellites galil\'eens (couleurs invers\'ees)}
	{
	\begin{columns}
	\column{0.7\textwidth}
	\begin{block}{}
L'ann\'ee 1609 marque \`a la fois l'invention du t\'elescope par Galil\'ee et la publication par Kepler de l'ouvrage \emph{Astronomia Nova} dans lequel il d\'ecrit les lois qui r\'egissent le mouvement des astres, en s'appuyant sur les observations de Tycho Brahe.
\end{block}

\begin{block}{}
En janvier 1610, Galilée découvre quatre objets qui tournent autour de Jupiter, en braquant sa lunette vers la planète. L'observation du syst\`eme jovien sera pour lui une indication de la validité de la théorie héliocentrique propos\'ee par Copernic. 
\end{block}

\begin{block}{}
Kepler, qui publiera plus tard la loi des p\'eriodes, prend connaissance en 1611 de la d\'ecouverte de Galil\'ee et utilise le premier le mot \og satellite \fg{} pour désigner les quatre petits astres tournant autour de Jupiter.
\end{block}

\column{0.3\textwidth}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{eclipses_satellites_jupiter_cassini}
\caption{Eclipses des satellites de Jupiter en janvier 1668
\emph{Ephemerides Bononienses Mediceorum syderum / J.-D. Cassini.}}
\end{figure}
\end{columns}}

\card{De la Terre \`a Mars}
	{En regardant par la fen\^etre d'un train en mouvement, les objets proches semblent se d\'eplacer plus vite que les objets au loin. Il en est de m\^eme lorsque l'on se d\'eplace sur l'orbite terrestre. 
	
	Mesurez la distance qui s\'epare la Terre de Mars.}
	{3}{2}{2}
	{mars.jpg}{Mars, telle que vue par l'orbiteur Viking 1}
	{
	\begin{block}{}
	D\`es l'Antiquit\'e, Archim\`ede a d\'etermin\'e g\'eometriquement une m\'ethode pour conna\^itre la distance du Soleil : la parallaxe. \`A partir du \siecle{XVII} si\`ecle, d'autres astronomes tels que Jérôme Lalande mesureront la parallaxe de Mars ou de V\'enus. 
	\end{block}
	\begin{block}{}
	Il faudra cependant attendre des avanc\'ees techniques pour mesurer la parallaxe d'astres en dehors de notre syst\`eme solaire. En 1838, Friedrich Wilhelm Bessel arrive à mettre en évidence la parallaxe de l'\'etoile, 61 du Cygne, avec une parallaxe de 0,31 secondes d’arc, pour en d\'eduire sa distance au Soleil.
	\end{block}
	\begin{block}{}
	En 1989, le satellite Hipparcos a \'et\'e lanc\'e pour mesurer la parallaxe de plus de 2,5 millions d'\'etoiles afin de conna\^itre leur position et leur vitesse. Ces connaissances astrom\'etriques ont ensuite permis de d\'eduire des propri\'et\'es physiques des \'etoiles. 
	\end{block}
	}
	
\card{Dessine-moi le ciel}
	{Avant l'essor de la photographie, le dessin \'etait un outil indispensable pour les astronomes.
	
	Cartographiez une portion de ciel. Choisissez quelques objets remarquables dans cette zone et dessinez-les tels qu'observ\'es dans le t\'elescope (papier et crayons fournis)}
	{2}{1}{1}
	{nebra.jpg}{Carte du ciel datant d'environ 1600 avant notre \`ere. C'est à ce jour la plus ancienne représentation de la voûte céleste}
	{
	\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{saturne_par_cassini}
	\caption{Cahier d'observations de Cassini, o\`u il discute de la nature des anneaux de Saturne}
	\end{figure}
	
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Dessin_de_M31_par_Messier}
	\caption{Dessin par Messier de M31 et M32, la galaxie d'Androm\`ede et son satellite}
	\end{figure}
	\end{columns}
	}
	
\card{Catalogue d'\'etoiles}%Titre
	{En d\'ecomposant la lumi\`ere qui nous arrive d'une \'etoile, on peut en d\'eduire les \'el\'ements qui la composent. 
	
	Classez les \'etoiles en fonction de leur composition}%Accroche
	{3}{1}{3}%Difficult\'e
	{Kirchhoffs_first_spectroscope.jpg}{Spectroscope de Kirchhoff et Bunsen}%Illustration
	{
	\begin{block}{}
	D\`es le \siecle{XVII} si\`ecle, Newton \'etudie la r\'efraction de la lumi\`ere et \'etabli que l'arc-en-ciel que l'on voit \`a la sortie d'un prisme est du \`a la nature de la lumi\`ere elle-m\^eme. Il met ainsi un point final \`a la controverse concernant l'origine de la lumi\`ere : la lumi\`ere vient de l'objet observ\'e et non pas de l'\oe{}il. 
	%Pourtant, ce n'est qu'en 1865 que la composition du Soleil sera mesur\'ee pour la premi\`ere fois, par Robert Bunsen et Gustav Kirchhoff.
	\end{block}
	
	\begin{block}{}
	Avec l'invention du r\'eseau de diffraction en 1785, les chimistes se lancent dans la recherche d'éléments inconnus en étudiant des raies inconnues dans les spectres de flammes de tous les minéraux qui leur tombent sous la main.
	\end{block}
	
	\begin{block}{}
	En 1865, la composition du Soleil et de son atmosph\`ere est mesur\'ee pour la premi\`ere fois, par Robert Bunsen et Gustav Kirchhoff.
	\end{block}
	}%Contexte

%\card{Jupiter chaud}%Titre
%	{La pr\'esence de certaines exoplan\`etes peut \^etre inf\'er\'ee \`a partir des variations p\'eriodiques de la lumi\`ere que nous voyons de leurs \'etoiles.
%	
%	Observez (indirectement) une exoplan\`ete.}%Accroche
%	{3}{3}{3}%Difficult\'e
%	{transit_mercury}{Transit de Mercure devant le Soleil}%Illustration
%	{
%	\begin{columns}
%	\column{0.3\textwidth}
%	\begin{block}{}
%		\includegraphics[width=\textwidth]{../../Astronomie/Confs/images/habitable_zone}
%	\end{block}
%	\column{0.7\textwidth}
%	\begin{block}{}
%	Au \siecle{XVI} siècle, Giordano Bruno \'emet l'hypoth\`ese selon laquelle les étoiles sont semblables au soleil et qu’elles sont accompagnées de planètes. Mais il faudra attendre la fin du \siecle{XX} pour d\'evelopper les instruments n\'ecessaires pour d\'etecter ces plan\`etes.
%	\end{block}
%	
%	\begin{block}{}
%	En 1971, Frank Rosenblatt \'emet l'id\'ee d'une m\'ethode de d\'etection par photom\'etrie de plan\`etes extra-solaires, id\'ee reprise par William Borucki en 1984. En 1999, \emph{HD 209458 b} sera la premi\`ere exoplan\`ete d\'etect\'ee par cette m\'ethode. 
%	%Dans les ann\'ees 80, on pr\'edisait qu'il \'etait raisonnable d'esp\'erer trouver une nouvelle exoplan\`ete par an. Aujourd'hui, on en trouve aussi vite qu'on est capable de construire des nouveaux instruments pour les d\'etecter.
%	\end{block}
%	\end{columns}
%	
%	\begin{block}{}
%	Aujourd'hui, les exoplan\`etes pour lesquelles on peut observer un sont particuli\`erement pris\'ees des astronomes, puisqu'on peut caract\'eriser leur atmosph\`ere. 
%	\end{block}
%	}%Contexte
	
\end{document}